我覺得譚得塞繼續做who主席非常好，佢好好人。大家點睇？

Pish

2017年譚德賽要被選為WHO秘書長時，衣索比亞人民就在美國請願網站()發起請願希望WHO不要選他當秘書長，當選後也有人發起希望他辭職的請願(1)。

對許多衣索比亞人來說，他就是個罪犯，一個不負責任的罪犯。

請願書的介紹中寫道，提格雷人民解放陣線(Tigray People’s Liberation Front)在衣索比亞把持政權25年來，系統性地對衣索比亞人民政治壓迫，嚴重違反人權，而譚德賽正是這政治局中的核心人物之一（文中使用的政治局politburo通常指涉共產黨政委）。

不知道大家還記不記得2016里約奧運馬拉松比賽摘下銀牌的利勒沙(Feyisa Lilesa)，抵達終點時他不是歡呼放鬆，而是神情緊繃地比出了交叉X的動作，這個手勢看起來簡單，但卻是他冒死的請願，向世界表達衣索比亞長期的暴政處境。

利勒沙和其族人奧羅莫族(Oromo)在衣索比亞中當時佔約34.5%人口，而提格雷族（Tigray）雖只佔有人口的6%，卻能夠長期握有權勢。當時的衝突起因於一場政府開發案，打算控制奧羅莫族用來畜牧種田為生的地，奧羅莫人因此上街抗議。
政府對於奧羅莫人的方式，大概跟黑警對香港人民有87分像，只是拍拍肩（拿警棍毆打），灑灑粉（催淚瓦斯），面對這些手無寸鐵的人民和孩子，當然一定會拿槍。
鎮壓據信死亡人數超過700人。像這樣的鎮壓當然也不是一兩次。

人權觀察（Human Rights Watch）、國際特赦組織（Amnesty International）及自由之家（Freedom house）等非政府人權組織皆曾詳細指出衣索比亞慘不忍睹缺乏人權對待的紀錄，美國國務院（U.S. State Department）年度人權報告也不乏相關記載(2)。

不過自從2018年奧羅莫族的阿邁德(Abiy Ahmed)上任總理後，釋放數萬名政治犯、把部分本被分為恐怖組織的單位從恐怖名單中移除，通過部分領域私有化，衣索比亞的人權指數開始小幅進步，該總理也同時是2019年諾貝爾和平獎得主(3)。

回到請願書，內容提到，2008年在譚德賽主理聯邦衛生部門(2005-2012)時，衣索比亞的奧羅莫族區爆發重大的霍亂(cholera)疫情，譚德賽博士的故意不作為(deliberate inaction)使得本來能夠預防且能夠治療的疫情爆發，最後演變成大規模奧羅莫人死亡的悲劇。

譚德賽博士擔任聯邦衛生部長任期時，管理不善，嚴重無能。
他的無能尤其顯現在他處置全球對抗愛滋病、肺結核和瘧疾基金會（GFATM）所提供的款項，該款項高達美金1,306,035,989元（13億多！）。

這筆撥給衣索比亞的基金款項被錯誤挪用，第一，拿收來的捐款用在不適當且有政治意圖的計畫。第二，這筆錢建造的醫療設施質量都欠佳，第三，把錢支出於當初沒有核准之處。

當時單位的監察長辦公室建議，衣索比亞政府應返還該基金會美金7,026,929元，但至今，衣索比亞政府還沒有還錢，也沒有任何表示。
相關款項詳細內容我在監察組織查到：

最後發起人說，像世界衛生組織這樣有聲望的組織，主理者應該遵守人權標準，但以譚德賽作為領導衣索比亞違反人權執行暴政的執政黨主要成員之一的過往經歷，還有放任霍亂變成流行等行為，顯示出他並不適任貴單位的高標準職位。

底下的留言許多講得很詳細，充滿罵他是種族歧視者的言論（壓迫奧羅莫人），甚至也指控他是種族滅絕（genocide）罪犯，不但違反人權，還故意讓許多奧羅莫人死於霍亂。

在衣索比亞人眼裡，即使不說他是種族歧視者或是種族滅絕罪犯，他也絕對不是善類。

圖為憤怒的衣索比亞人民留言，拿到今天看，感到似曾相識

2017年也有一部影片統整出他的過往行為：

1. 相關請願連結：
A.)
B.)
連署人數不多，但要考量當地的政治經濟情況，網路跟電子產品的普及度

2. Freedom House:

3. Ethiopia offers amnesty to recently freed political prisoners

State of Emergency Ends in Ethiopia:Government Should Use Reform, Not Force, to Avoid More Protests （政府濫權導致抗爭不斷，2016年10月至2017年8月政府宣布緊急狀態，緊急狀態時期許多政治異議者被無故拘留關押，但更高壓的統治手段並沒有解決問題）

(同時參閱2的連結，選擇右下的年份看2018、2019年度報告）